%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../metp.tex

\section{Radici}

\begin{quote}
  Quadraphonics, as at present widely conceived, is a dead end.
\end{quote}

Michael Gerzon fece dichiarazioni senza compromessi nel suo articolo intitolato
\emph{What’s wrong with quadraphonics?} nel maggio del 1974 sulla rivista
\emph{Studio Sound}. L'attacco principale che portava a questi sistemi era
l'apparente localizzazione dei suoni affidata all'immaginazione dell'ascoltatore.

% Dopo aver catalogato i difetti delle registrazioni quadrifoniche, ha continuato
% descrivendo un nuovo approccio alla riproduzione del suono surround, noto come
% sistemi di "sintesi armonica" o "kernel". Il nuovo approccio è iniziato

% dall'osservazione che gli effetti che si vorrebbe produrre includono un continuum di direzioni attorno all'ascoltatore. Tali sistemi immaginano un numero limitato di canali utilizzati per trasmettere il suono all'ascoltatore, ma sono progettati per ricreare una gamma continua di direzioni attorno all'ascoltatore che si avvicinano all'originale. La matematica utilizzata non è algebra "matriciale" (che è usata solo per descrivere trasformazioni di un numero finito di variabili) ma algebra "kernel" (che è la matematica corrispondente usata quando si ha un continuum infinito di variabili).

% Ha spiegato di essere stato recentemente associato al sistema Ambisonic, che era un esempio di sistema kernel. È stato sostenuto dalla National Research and Development Corporation (NRDC) e ha coinvolto il professor Peter Fellgett della Reading University.

% Il sistema audio surround britannico Ambisonics esiste da quasi trent'anni. Nonostante la mancanza del finanziamento delle principali società disponibili per i sistemi concorrenti, Ambisonics è sopravvissuta grazie a prestazioni tecniche superiori e al supporto di appassionati di tutto il mondo. Oggi sono in corso sviluppi che rendono Ambisonics più che adeguata per i sistemi di distribuzione digitale 5.1 emergenti come DVD-Video, DVD-Audio e SACD. Ambisonics è pronta a rinascere come tecnologia di produzione in studio in grado di trasformare le prestazioni del surround 5.1, senza la necessità per l'ascoltatore di ottenere apparecchiature aggiuntive. Richard Elen presenta G-Format: Ambisonics for the New Millennium.

% Un po 'di storia

% Per molti anni sono stati disponibili solo due canali di distribuzione per la maggior parte del materiale: disco in vinile, cassetta, trasmissione FM e successivamente il Compact Disc. Le tecniche quadrifoniche tentavano di estendere il suono in due dimensioni, ma i canali aggiuntivi dovevano essere compressi nei due esistenti. Il principale svantaggio condiviso da tutti i sistemi quad era la necessità di fare affidamento su questi due canali. Tutti richiedevano la compatibilità stereo e questo comprometteva le prestazioni in un modo o nell'altro. Quello che tutti cercavano era un modo per trasmettere individualmente i quattro canali quadrupli all'ascoltatore. Era davvero possibile solo con il nastro e, per molte ragioni, il quad si estinse per quanto riguardava l'acquirente del disco.

% Per quanto riguarda l'acquirente del record, è rimasta solo una tecnologia surround, principalmente a causa delle sue prestazioni superiori anche in un ambiente a due canali: il sistema surround britannico Ambisonics, sviluppato alla fine degli anni Sessanta da Michael Gerzon del Mathematical Institute di Oxford , Il professor Peter Fellgett all'Università di Reading e altri. Nonostante l'ascesa di altri sistemi oggi, ci sono ancora molti album Ambisonic disponibili oggi - e il numero è in costante aumento.

% Dai film al DVD

% Nel mondo del cinema, tuttavia, il quad è continuato e alla fine è fiorito, grazie soprattutto agli sforzi dei Dolby Laboratories. I problemi con i fori tra gli altoparlanti in quad - inevitabili quando gli altoparlanti sono a più di 60 gradi di distanza e solo il livello viene utilizzato per posizionare i suoni nell'ambiente - hanno portato all'introduzione di un canale di dialogo centrale-frontale. Un canale per effetti a bassa frequenza (LFE) ha aggiunto un impatto extra ai film di successo. Alla fine è stato introdotto un secondo canale surround, che offre la possibilità di localizzare i suoni verso la parte posteriore dell'ascoltatore.

% Il risultato è stato il sistema 5.1, che ora sta entrando in casa con l'avvento dei sistemi home theater e in particolare del DVD, il Digital Versatile Disc, che consente di fornire almeno cinque canali digitali a piena larghezza di banda direttamente dall'ambiente di produzione all'ascoltatore. a casa. Oggi, DVD-Video offre audio digitale 5.1 agli ascoltatori domestici, mentre i sistemi emergenti DVD-Audio e Super-Audio CD offrono un ascolto solo audio di alta qualità con strati o aree 5.1 e stereo sullo stesso disco, in alcuni casi con un livello aggiuntivo simile a un CD Red Book per la retrocompatibilità. Il sogno degli appassionati di Quad - discreto, più canali - è ora una realtà.

% Invio di Ambisonics nel mondo

% In Ambisonics tradizionale, uno speciale microfono Soundfield o un array simile, o un'apparecchiatura di missaggio Ambisonic, viene utilizzato per catturare o generare un'esperienza audio surround che viene generalmente registrata come segnale in formato B, contenente tutti i dettagli dell'intero ambiente audio. Questo segnale, composto da un massimo di quattro tracce correlate: anteriore meno posteriore (X), sinistra meno destra (Y) e su meno giù (Z), più una somma mono di sinistra, destra, anteriore, posteriore, su e giù (W) - sfortunatamente non è compatibile con la maggior parte dei sistemi di distribuzione (come lo stereo sinistro-destro). Di conseguenza, uno schema di codifica, UHJ, è stato sviluppato negli anni Settanta per fornire questa compatibilità. Oltre al lavoro di Gerzon, Fellgett e altri nel Regno Unito, UHJ ha un debito con Duane Cooper negli Stati Uniti.

% UHJ è una gerarchia e nella sua forma più completa utilizza quattro canali per rappresentare gli stessi dati presenti in un segnale in formato B a 4 canali. Tuttavia, invece dei canali somma e differenza del formato B, UHJ utilizza fino a quattro canali di cui due compatibili con stereo. Rimuovi il quarto canale, Q, e rimuovi le informazioni sull'altezza (fino a poco tempo fa una caratteristica unica di Ambisonics); rimuovete il terzo canale, T, e riducete la precisione del surround orizzontale (planare); ascolta i restanti segnali L e R con un decoder e ottieni un buon surround orizzontale; ascoltali senza decoder e ottieni "super-stereo", o sommali per una superba compatibilità mono.

% Sebbene UHJ a 2 canali sia compatibile con mono e stereo, una volta decodificato non fornisce un'immagine surround accurata come si vorrebbe. Condensando i dati per il surround orizzontale in due canali, il suono subisce quella che potremmo chiamare "compressione spaziale", riducendone l'accuratezza, sebbene l'UHJ a 2 canali superi ancora gli altri sistemi surround a matrice a due canali nella vista dei suoi aderenti. Inoltre, alcune persone hanno difficoltà ad ascoltare UHJ decodificato o addirittura non codificato a causa delle sue componenti di fase (che forniscono gli effetti super stereo "oltre gli altoparlanti"). Queste caratteristiche (che si applicavano anche ad altre matrici surround a 2 canali) rendevano l'UHJ a 2 canali insoddisfacente per alcune persone, e i detrattori si sono avvalsi di questo come mezzo per sopprimere Ambisonics,sebbene rappresentasse solo il "minimo comune denominatore" disponibile per la trasmissione surround, e ancora superava i sistemi concorrenti che avevano il vantaggio di budget di marketing più ampi.

% È stata questa superiorità tecnica che ha permesso ad Ambisonics di sopravvivere mentre il quad scompariva dai negozi di dischi. Nimbus Records ha adottato l'Ambisonics sin dall'inizio e continua a pubblicare solo registrazioni Ambisonic, realizzate con la propria versione del microfono Soundfield. Altre società come Collins Classics, Hyperion e altre pubblicano regolarmente album mixati in modo ambisonico.

% Il grande svantaggio, tuttavia, era che per ottenere il suono surround da un album Ambisonic era necessario un decoder speciale. I decoder Ambisonic consumer e professionali erano - e sono - disponibili (oggi da aziende come Meridian, Cepiar e Cantara) per recuperare il surround da una registrazione UHJ a 2 canali.

% Gli odierni sistemi DVD spesso sembrano non richiedere alcun decodificatore, sebbene in realtà non sia così. Da qualche parte nella catena di riproduzione c'è un decodificatore per recuperare i dati digitali multicanale AC-3, dts o altri dati surround dal disco. Questi metodi, tuttavia, sono in realtà solo metodi per codificare i dati da fornire ai canali. A differenza di un segnale Ambisonic, dove esiste una relazione distinta tra i canali audio, la maggior parte degli attuali sistemi 5.1 cerca solo di trasferire il master originale a 6 canali sul disco nella fase di masterizzazione e di riportarlo di nuovo in riproduzione. Un decodificatore Ambisonic, come un decodificatore Dolby Pro Logic, in realtà estrae le informazioni di alimentazione degli altoparlanti dal segnale piuttosto che semplicemente estrarre i canali e spruzzarli nella loro uscita "discreta" appropriata.

% In un moderno sistema home theater, il decoder si trova solitamente nel lettore, o nel preamplificatore, ricevitore o controller surround: solo occasionalmente si trova come unità separata e solo occasionalmente tali decoder includono la capacità Ambisonic (eccezioni degne di nota sono il Meridian Serie 500 e 800). I decoder Ambisonic sono stati acquistati solo da appassionati o sono stati acquisiti inavvertitamente dagli ascoltatori se il produttore includeva la decodifica UHJ a 2 canali oltre a modalità più comuni come Dolby Pro Logic.
% Oltre il DVD-Video

% Subito dopo l'introduzione del DVD come mezzo di distribuzione video di consumo, divenne chiaro sia agli audiofili che ai produttori che le specifiche del DVD-Video erano insufficienti per soddisfare coloro che richiedevano un significativo passo avanti rispetto ai livelli di qualità sperimentati con il Compact Disc. Un grosso problema per molti era la dipendenza dalla compressione con perdita di dati per ottenere tutto l'audio sul disco. La compressione lossy o "codifica percettiva", a differenza del tipo di compressione utilizzato per comprimere i programmi per computer, ma come quello utilizzato per lo streaming di file audio su Internet, si basa su fenomeni psicoacustici per ridurre la velocità dei dati, perdendo dati giudicati non udibili. Questo tipo di approccio è un anatema per gli audiofili.

% Il DVD-Audio era la risposta, con capacità sia surround 5.1 che stereo e audio digitale a 24 bit campionato a 96 kHz (o addirittura 192 kHz solo in stereo). Esiste anche un formato di disco concorrente di alta qualità, Super-Audio CD di Philips e Sony, che utilizza una tecnologia audio digitale completamente diversa dalla tecnica PCM utilizzata nel DVD-Audio. Utilizza invece un "bitstream" a 1 bit basato sul formato Direct Stream Digital (DSD) di Sony. Ma, come il DVD-Audio, SACD può trasportare sia surround 5.1 che stereo e promette livelli di qualità comparabili, sebbene gran parte dell'attrezzatura richiesta debba ancora essere sviluppata.

% Nel frattempo, si lavorava nel campo Ambisonic. Proprio come UHJ è compatibile con lo stereo, ragionavano i sostenitori di Ambisonics, dovrebbe essere possibile sviluppare un sistema di trasmissione Ambisonic compatibile con le moderne tecnologie surround 5.1. E forse, solo forse, potrebbe essere fatto in modo tale che l'ascoltatore non abbia bisogno di attrezzi aggiuntivi per godersi la superiorità dell'Ambisonics.

% Ambisonics per 5.1

% La risposta è stata proposta dal dottor Geoff Barton, co-fondatore di Trifield Productions - una società di produzione televisiva con sede a Londra specializzata nella fornitura di servizi di TV satellitare al Giappone - e membro del team di sviluppo originale di Ambisonic. Barton ha sviluppato la prima apparecchiatura di missaggio da studio Ambisonic per il produttore di audio professionale britannico Audio \& Design Recording oltre 15 anni fa (che è ancora disponibile da Cepiar nel Regno Unito).

% Mentre lavorava con Michael Gerzon su alcuni dei suoi ultimi lavori - di cui Trifield detiene i diritti - Barton ha suggerito che un sistema 5.1 potrebbe essere utilizzato semplicemente per portare i feed degli altoparlanti da un decoder Ambisonic in studio all'ascoltatore a casa. C'erano alcuni compromessi: come le tecniche 5.1 convenzionali, dovevi assicurarti che l'ascoltatore avesse i suoi altoparlanti in posizioni sostanzialmente simili a quelle in studio (i decodificatori Ambisonic convenzionali ti permettono di posizionare gli altoparlanti dove preferisci); e il decoder da studio sarebbe leggermente diverso dal tipo che useresti a casa; ma l'idea sembrava trattenere l'acqua. La tecnica, ora denominata "G-Format",emerse come una delle possibilità offerte in un articolo scritto dai due uomini e presentato alla Convenzione dell'Audio Engineering Society del 1992 a Vienna. Il documento ha anche discusso i nuovi tipi di decoder che sarebbero necessari per pilotare altoparlanti in un array 5.1, dove, a differenza dei quad e Ambisonics tradizionali, gli altoparlanti non formano un poligono regolare. Tali decoder sono ora denominati decoder "Vienna" nell'argot del suono surround Ambisonic. Inoltre, il documento ha introdotto un "formato B migliorato", noto anche come "BEF", in cui due canali sono opzionalmente aggiunti ai quattro esistenti: uno per migliorare la localizzazione dello stadio anteriore e un altro per aumentare la separazione fronte / retro.Il documento ha anche discusso i nuovi tipi di decoder che sarebbero necessari per pilotare gli altoparlanti in un array 5.1, dove, a differenza dei quad e dei tradizionali Ambisonics, gli altoparlanti non formano un poligono regolare. Tali decoder sono ora denominati decoder "Vienna" nell'argot del suono surround Ambisonic. Inoltre, il documento ha introdotto un "formato B migliorato", noto anche come "BEF", in cui due canali sono opzionalmente aggiunti ai quattro esistenti: uno per migliorare la localizzazione del palco anteriore e un altro per aumentare la separazione fronte / retro.Il documento ha anche discusso i nuovi tipi di decoder che sarebbero necessari per pilotare altoparlanti in un array 5.1, dove, a differenza dei quad e Ambisonics tradizionali, gli altoparlanti non formano un poligono regolare. Tali decoder sono ora denominati decoder "Vienna" nell'argot del suono surround Ambisonic. Inoltre, il documento ha introdotto un "formato B migliorato", noto anche come "BEF", in cui due canali sono opzionalmente aggiunti ai quattro esistenti: uno per migliorare la localizzazione dello stadio anteriore e un altro per aumentare la separazione fronte / retro.B-Format migliorato ", noto anche come" BEF ", in cui due canali sono opzionalmente aggiunti ai quattro esistenti: uno per migliorare la localizzazione del palco anteriore e un altro per aumentare la separazione fronte / retro.B-Format migliorato ", noto anche come" BEF ", in cui due canali sono opzionalmente aggiunti ai quattro esistenti: uno per migliorare la localizzazione del palco anteriore e un altro per aumentare la separazione fronte / retro.

% L'idea è stata adottata da Acoustic Renaissance for Audio , un gruppo istituito per promuovere la causa di un disco audio di qualità superiore, e presieduto da Bob Stuart di Meridian (un produttore di apparecchiature audio di fascia alta, inclusi i decoder Ambisonic). Il gruppo (che comprendeva Michael Gerzon e una miriade di altre figure significative dell'audio digitale internazionale) ha chiesto che le specifiche del DVD-Audio includessero un flag che indicava che la compressione senza perdita era stata utilizzata su un disco. Hanno anche suggerito una bandiera che avrebbe detto al giocatore che il disco conteneva G-Format.

% La specifica DVD-Audio è sostanzialmente completa al momento della stesura (settembre 1998) con il recente annuncio che Meridian Lossless Packing, un algoritmo di compressione senza perdita sviluppato dai membri dell'ARA, deve essere incorporato nelle specifiche. MLP include la capacità di codificare tutti i tipi di informazioni surround e non solo per i DVD. Può essere utilizzato anche per fare in modo che i normali CD trasmettano surround Ambisonic B-Format o stereo a 88,2 kHz. In molti sensi, l'ARA ha ciò per cui ha fatto pressioni.

% Nel frattempo, G-Format ha ricevuto un'accoglienza mista nelle menti dei sostenitori di Ambisonic, almeno come definito dagli abbonati alla mailing list "sursound" di Internet. Alcuni si sono lamentati del fatto che G-Format fosse uno scarso compromesso e non avrebbe mai superato i vantaggi di UHJ o B-Format, nonostante la necessità di un decoder a casa con queste tecniche. È stato sottolineato dai sostenitori, tuttavia, che se progettato correttamente, il formato G potrebbe essere utilizzato per recuperare il formato B per pilotare un decoder "tradizionale" Ambisonic, se lo si desidera.

% Il formato G "reversibile" rimuove i filtri presenti nei decoder convenzionali e modifica leggermente il contenuto dei feed degli altoparlanti. La differenza non è udibile dall'ascoltatore 5.1, ma la differenza consente al purista Ambisonic interessato di recuperare il segnale in formato B originale per la decodifica locale. Questa disposizione ha soddisfatto la maggior parte dei commentatori: la stragrande maggioranza degli ascoltatori ascolterebbe un surround 5.1 superiore senza decodificatore aggiuntivo, mentre i puristi dell'élite Ambisonic potrebbero utilizzare un decodificatore per recuperare il formato B e / o pilotare altri tipi di array di altoparlanti.

% Carenze del convenzionale 5.1

% In che modo il formato G è effettivamente superiore al surround 5.1 convenzionale? Per rispondere a questa domanda dobbiamo considerare brevemente le carenze degli approcci convenzionali. Le registrazioni surround convenzionali (e stereo!) Localizzano le sorgenti sonore semplicemente per mezzo del livello. Per posizionare qualcosa a metà strada tra anteriore e posteriore sinistro, ad esempio, è sufficiente applicare livelli uguali a questi due altoparlanti. Tuttavia, ciò non è molto soddisfacente per diversi motivi. L'udito umano si basa su diverse combinazioni di livello, fase e tempo di arrivo, nonché su altri fattori, per localizzare le sorgenti sonore, e non solo sul livello. Gli altoparlanti in una coppia stereo convenzionale sono generalmente posizionati a 60 gradi l'uno dall'altro rispetto all'ascoltatore. In questa configurazione,le orecchie possono sentire il suono proveniente da entrambi gli altoparlanti e le differenze di livello vengono interpretate come differenze di fase e forniscono informazioni di localizzazione. Questo effetto inizia a fallire quando gli altoparlanti vengono allontanati ulteriormente e quando si arriva a un palco anteriore di 90 gradi - come è stato riscontrato nelle configurazioni quadruple ed è ancora consigliato in alcuni ambienti oggi - un significativo "buco nel mezzo "si è sviluppato (è uno dei motivi per il canale anteriore centrale in 5.1).s uno dei motivi per il canale anteriore centrale in 5.1).s uno dei motivi per il canale anteriore centrale in 5.1).

% La localizzazione di solo livello è nella migliore delle ipotesi scarsa nella parte posteriore e praticamente inesistente ai lati.Di conseguenza, il surround convenzionale tende a soffrire di una scarsa immagine tra gli altoparlanti. I suoni vengono risucchiati dagli altoparlanti ed è difficile farli apparire da qualsiasi altra parte - di conseguenza, alcuni ingegneri e produttori hanno deciso di posizionare deliberatamente i suoni solo negli altoparlanti: una via d'uscita semplice ed efficace, ma che è piuttosto limitante in termini creativi. Un altro problema è il fatto che, poiché è coinvolto solo il livello, muoversi all'interno dell'ambiente di ascolto cambia la posizione dei suoni nell'immagine riprodotta. Spostati a sinistra e senti più altoparlanti di sinistra, quindi il bilanciamento sembra spostarsi a sinistra. Spostati sul retro e l'immagine si sposta all'indietro. Questo non è soddisfacente: non solo l'immagine è instabile, è solo "giusta"in un punto molto piccolo al centro della matrice - il "punto debole".

% Ambisonics, d'altra parte, si basa sulla fase, sul livello e su altri segnali per fornire informazioni di localizzazione. Di conseguenza, è meno sensibile alla posizione dell'ascoltatore. In effetti, una tecnica di vendita preferita per Ambisonics è quella di impostare il sistema che pilota i monitor near-field in una sala di controllo dello studio e chiedere al cliente di entrare nella stanza durante la riproduzione di una registrazione Ambisonic. Un'immagine notevolmente stabile all'interno dell'array di altoparlanti viene generalmente percepita dall'esterno dell'array, con grande soddisfazione del cliente. E l'immagine cambia poco quando entri nell'area di riproduzione e ti siedi (a meno che, ovviamente, non ti avvicini a un altoparlante). Contrariamente a quanto si crede in alcuni ambienti, in gran parte da parte di persone che pensano di conoscere le equazioni su cui si basa Ambisonics,e quindi sapere come suonerebbe se lo ascoltassero correttamente - il "punto debole" per Ambisonics è molto ampio.

% Ambisonics consente inoltre di posizionare i suoni ovunque all'interno dell'area di ascolto. Un suono spostato nella stanza a velocità costante a una distanza costante dall'ascoltatore dovrebbe rimanere in quel modo e suonare lo stesso in tutto e per tutto - non dovrebbe saltare da un altoparlante all'altro, cambiando il suo timbro mentre va e avvicinandosi e più lontano dall'ascoltatore, che è troppo spesso il caso della 5.1 convenzionale. In Ambisonics, si comporta in modo impeccabile.

% Il decoder in studio

% In sostanza, il formato G sposta il decoder fuori dalla casa e nello studio. Il grande vantaggio è che non è necessario alcun decoder a casa - in effetti non è necessaria alcuna attrezzatura speciale, oltre a quella richiesta per il normale ascolto 5.1. Tutta la lavorazione avviene alla fine della catena di produzione e si può quindi ragionevolmente assumere una marcia di alta qualità e una corretta configurazione. Di conseguenza, qualsiasi mezzo di trasmissione che abbia capacità 5.1 "discreta" può essere utilizzato per trasportare un segnale in formato G. Il formato G non deve aspettare il DVD-Audio: può essere utilizzato oggi, su un disco DVD-Video standard utilizzando Dolby Digital AC-3; sulla colonna sonora di un film; o un Compact Disc multicanale DTS o MLP. Nel futuro,sarà disponibile per le applicazioni DVD-Audio (dove un flag nel flusso di dati può essere utilizzato per attivare e disattivare i decoder Ambisonic opzionali dell'utente finale) o per il CD Super-Audio Sony / Philips.Nessuno degli schemi di compressione e trasmissione audio disponibili, nemmeno quelli con perdita di dati, sembra avere alcun effetto deleterio sulla qualità surround di Ambisonics in formato G.

% Una condizione è il modo in cui viene gestita la compatibilità stereo. Su un AC-3 DVD, ad esempio, i coefficienti nell'intestazione del disco specificano come le informazioni surround devono "piegarsi" in stereo. Sebbene sarebbe possibile escogitare un metodo per farlo con il formato G, questa non è la soluzione migliore. Fortunatamente, esiste già una risposta migliore: su un disco DVD-Video standard, puoi opzionalmente fornire la versione stereo come colonna sonora PCM lineare a 2 canali separata. Il presente autore ha proposto che in effetti le tracce LPCM potrebbero contenere un mix UHJ a 2 canali del materiale surround, e chiama il risultato complessivo "G + 2". La presenza di UHJ a 2 canali nelle tracce stereo di un disco DVD-Video, lo strato Red Book di un Super-Audio CD,o l'area equivalente di un disco DVD-Audio offrirebbe all'ascoltatore opzioni aggiuntive, inclusa la possibilità di utilizzare un decodificatore Ambisonic esistente per il surround in assenza di un sistema di riproduzione 5.1.

% La domanda del monitor

% Una domanda che deve essere affrontata - dall'intera industria del surround, non solo da coloro che lavorano per introdurre il formato G - è quella di dove saranno gli altoparlanti per il missaggio della musica surround. Qualunque sia il sistema surround in uso, la mancata considerazione della posizione e della configurazione degli altoparlanti "target" dell'utente finale può far sì che l'ascoltatore a casa senta qualcosa di significativamente diverso da quello previsto in studio.

% Il suono dei film ha sviluppato le proprie tecniche di monitoraggio surround e non si adattano necessariamente ai requisiti di un sistema audio domestico. THX, ad esempio, consiglia l'uso di altoparlanti anteriori a 45 gradi di larghezza - significativamente inferiore al normale stereo e molto inferiore al quadruplo - per garantire che i mixer non siano troppo vicini allo schermo. Tuttavia questo tende a rendere l'area di ascolto molto più lunga di quanto non sia ampia, il che aggrava i problemi di imaging laterale. Sono stati proposti vari array di altoparlanti posteriori (surround), inclusi altoparlanti dipolari (utili ai tempi di Pro Logic quando c'era solo un canale surround, ma probabilmente di valore significativamente inferiore se si desidera localizzare i suoni intorno alla parte posteriore piuttosto che semplicemente impregnare il procedimenti con una calda sensazione ambientale) e più altoparlanti posteriori.

% Nel determinare i layout ottimali per gli ambienti di registrazione e nel formulare raccomandazioni agli utenti finali, è necessario ricordare che la maggior parte degli ascoltatori domestici (e degli studi di registrazione musicale!) Avrà i propri sistemi configurati per ascoltare musica stereo e surround: 60 gradi È probabile che la distanza tra i diffusori anteriori e la maggior parte degli ascoltatori domestici disponga di un solo diffusore per canale. Se i sistemi di monitoraggio in studio sono più complessi, le apparecchiature di produzione per qualsiasi tipo di surround dovranno tener conto di questo fatto probabile.

% In ogni caso, la probabile configurazione degli altoparlanti domestici e la configurazione del monitoraggio in studio dovrebbero corrispondere, tramite l'uso di reti di compensazione se la configurazione dello studio prevede più altoparlanti rispetto alla probabile configurazione domestica.

% C'è anche la questione del canale LFE (Low Frequency Effects). Molti appassionati di surround, specialmente nel campo Ambisonics, sono favorevoli all'uso dell'LFE per trasmettere le informazioni sull'altezza a un altoparlante a soffitto. (L'altezza è stata inclusa in Ambisonics dall'inizio, ma solo ora sta cominciando a prendere piede in altri ambienti surround.) Tuttavia, alcuni schemi di codifica surround limitano la larghezza di banda dell'LFE rendendolo impossibile da usare per questo scopo. Sono possibili altre tecniche, ma tutte richiederebbero più di un semplice crossover per separare gli effetti LF e l'altezza in casa. Questo non dovrebbe essere un problema con il DVD-Audio, dove un flusso di dati MLP può avere fino a 64 canali e le informazioni sull'altezza possono prendere un canale tutto per sé.

% Possiamo prevedere che il formato G troverà applicazioni in tutti i tipi di ambienti di produzione multicanale, inclusi i suoni dei film e le produzioni di sola musica. Un tipico disco DVD-Audio, ad esempio, potrebbe contenere una versione in formato G codificata con Dolby Digital (AC-3) per renderla riproducibile su un normale lettore DVD-Video; una versione più sofisticata con altezza nel flusso di dati MLP; e un mix stereo che potrebbe opzionalmente utilizzare UHJ a 2 canali. I lettori DVD-Audio di seconda generazione con un'uscita digitale FireWire passerebbero il flusso di dati MLP a un decoder esterno, se lo si desidera, che potrebbe persino gestire la decodifica in formato B. Un Super-Audio CD potrebbe includere un mix 5.1 in formato G e una versione UHJ a 2 canali compatibile con Red Book. Inoltre, le modalità G-Format possono essere sviluppate per gestire un numero maggiore di canali di trasmissione,come 7.1 per SDDS e sistemi simili.

% Capacità di produzione in formato G.

% Le apparecchiature di produzione G-Format offriranno una serie di funzioni avanzate di elaborazione e creazione surround. I progetti attuali in forma di prototipo consistono in potenti sistemi DSP configurati con una porta seriale che consente loro di essere gestiti da un computer. Sul PC sono memorizzati numerosi programmi per diverse applicazioni surround: vengono scaricati nel DSP e controllati tramite interfacce utente grafiche sul computer. Attualmente, le applicazioni in fase di test includono:

% Programmi per convertire le uscite di un microfono Soundfield in formato B.
% Conversione del formato B in formato G.
% Panoramica di più ingressi mono in formato B o G.
% Transcodifica di mix a coppie (ad esempio quad standard, 5.1 o 7.1 da una console o registrazioni esistenti) in formato G e formato B
% Conversione di più gruppi di console e mandate ausiliarie in formato B o G.
% Controlli degli effetti del campo sonoro come la rotazione del campo sonoro
% Molte di queste funzioni sono parallele a quelle dei sistemi di produzione analogici Ambisonic originali rilasciati negli anni Ottanta da Audio \& Design nel Regno Unito, sebbene i progetti attuali siano interamente digitali. Gli strumenti in formato B sono inclusi poiché il formato B è ancora il metodo più economico per memorizzare le informazioni surround, poiché utilizza solo quattro canali per memorizzare un intero campo sonoro tridimensionale, compresa l'altezza. Infine, gli strumenti in formato G gestiranno anche le informazioni sull'altezza.

% Sebbene i prototipi attuali siano scatole indipendenti, è probabile che almeno una versione del sistema di produzione in formato G sarà sotto forma di una scheda plug-in per un popolare sistema digitale multicanale, che potrebbe includere anche tali caratteristiche come funzioni di controllo dell'array del monitor. Inoltre, diversi gruppi stanno lavorando su pacchetti software per offrire lo stesso tipo di servizi, comprese suite di plug-in per sistemi come Pro Tools.

% Il futuro del formato G.

% Strumenti come questi consentiranno alle console e alle DAW convenzionali di generare sofisticati mix surround 5.1 che supererebbero notevolmente la pratica esistente. Puramente sulla base delle prestazioni, è probabile che ingegneri e produttori preferiscano apparecchiature di produzione in formato G semplicemente perché suona meglio e fornisce un'esperienza surround di qualità superiore. Molti potrebbero non sapere né preoccuparsi di utilizzare l'ultima incarnazione del sistema audio surround che è stato utilizzato più a lungo per la musica ed è stato impiegato nella registrazione di un corpo di lavoro ampio e in continua espansione: Ambisonics.

\subsection{Explicit Ambix formulas for High Order Ambisonics}

%// http://pcfarina.eng.unipr.it/Aurora/HOA_explicit_formulas.htm

Tra l'Agosto e il Settembre 2022, l'Ing. \af~pubblica sul suo sito
web{\footnote{\url{http://pcfarina.eng.unipr.it/Aurora/HOA_explicit_formulas.htm}}}
un set di equazioni con l'obiettivo di fornire \emph{un insieme univoco ed esplicito} di formule che descrivano i modelli polari delle armoniche sferiche fino al settimo ordine \amb.
Nel corso degli anni si sono succedute diverse denominazioni, formulazioni e polarità che hanno reso l'\amb~ ricco di imprecisioni e, di conseguenza, l'accesso alla comprensione e allo studio dispersivo e farraginoso. 
Il lavoro di \af attorno e dentro l'\amb~è sempre stato di altissimo livello e chiarezza esplicativa e, anche in questo caso, ritengo che con questo documento abbia riportato la tecnologia ai tempi e ai livelli di chiarezza di \mg. 
Poter accedere alle equazioni con questo livello di chiarezza e sistematicità consente una visione integrale e puntuale, senza oscurità dovute alla scalabilità e alla semplificazione di alcuni processi. 

Il primo passo verso una chiarezza esplicativa è l'identificare un sistema di riferimento, ad esempio $ISO 2631$.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.49\textwidth]{images/farina/ISOREF+angles.png}
  \caption[]{Sistema di riferimento cartesiano: l'angolo di \emph{azimuth} ($a$) si posiziona sul piano $XY$, da $X$ verso $Y$. Il punto $0$ quindi è davanti. Da $X$ verso $Y$ significa che con una rotazione verso sinistra di $90°$ siamo su $Y$, con una rotazione di $180°$ siamo arrivati percorrendo la sinistra fino dietro. D'altra parte uno spostamento di $-90°$ significa che ci siamo mossi verso destra, dove $Y$ ha segno negativo ed equivale ad un percorso verso sinistra di $270°$. L'angolo di \emph{elevazione} ($e$) si misura dal piano orizzontale con elevazioni positive verso l'alto, quindi $e = 90*$ significa posizionarsi allo \emph{Zenith} o polo Nord, mentre $e=-90°=270°$ significa posizionarsi a \emph{Nadir}, o polo Sud.}
  \label{af:iso2631}
\end{figure}

Seppur corretto l'uso di $\theta$ (theta) e $\phi$ (phi) non esiste in letteratura una corrispondenza univoca dell'uno o l'altro a \emph{azimuth} ed \emph{elevazione}.

Le funzioni sono quindi definite da \af~in serie, con due funzioni aggiuntive per ogni nuovo ordine,
con risoluzione spaziale crescente. 

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.99\textwidth]{images/farina/Spherical_Harmoncs_7_sm.png}
  \caption[]{Funzioni definite in serie, con due funzioni aggiuntive ad ogni nuovo ordine,
con risoluzione spaziale crescente fino al VII ordine. Il colore rosso è usato per valori positivi, blu per quelli negativi.}
  \label{af:hoa7}
\end{figure}

Di seguito l'implementazione in \faust~ delle formule esplicite espresse da \af~che generano le  funzioni di guadagno illustrate in fig. \ref{af:hoa7} e corrispondenti all'attuale formato standard di \emph{Ambix}: l'ordinamento dei canali è \emph{ACN} e la normalizzazione del guadagno
di canale \emph{SN3D}.

\begin{lstlisting}
// BFORMAT
// first order 
a0 = 1;
a1(a,e) = sin(a)*cos(e);
a2(e) = sin(e);
a3(a,e) = cos(a)*cos(e);
// second order
a4(a,e) = sqrt(3/4)*sin(2*a)*(cos(e))^2;
a5(a,e) = sqrt(3/4)*sin(a)*sin(2*e);
a6(e) = (1/2)*(3*(sin(e))^2-1);
a7(a,e) = sqrt(3/4)*cos(a)*sin(2*e);
a8(a,e) = sqrt(3/4)*cos(2*a)*(cos(e))^2;
// third order
a9(a,e) = sqrt(5/8)*sin(3*a)*(cos(e))^3;
a10(a,e) = sqrt(15/4)*sin(2*a)*sin(e)*(cos(e))^2;
a11(a,e) = sqrt(3/8)*sin(a)*cos(e)*(5*(sin(e))^2-1);
a12(e) = (1/2)*sin(e)*(5*(sin(e))^2-3);
a13(a,e) = sqrt(3/8)*cos(a)*cos(e)*(5*(sin(e))^2-1);
a14(a,e) = sqrt(15/4)*cos(2*a)*sin(e)*(cos(e))^2;
a15(a,e) = sqrt(5/8)*cos(3*a)*(cos(e))^3;
// fourth order
a16(a,e) = sqrt(35/64)*sin(4*a)*(cos(e))^4;
a17(a,e) = sqrt(35/8)*sin(3*a)*sin(e)*(cos(e))^3;
a18(a,e) = sqrt(5/16)*sin(2*a)*(cos(e))^2*(7*(sin(e))^2-1);
a19(a,e) = sqrt(5/32)*sin(a)*sin(2*e)*(7*(sin(e))^2-3);
a20(e) = 1/8*(35*sin(e)^4-30*sin(e)^2+3);
a21(a,e) = sqrt(5/32)*cos(a)*sin(2*e)*(7*(sin(e))^2-3);
a22(a,e) = sqrt(5/16)*cos(2*a)*(cos(e))^2*(7*(sin(e))^2-1);
a23(a,e) = sqrt(35/8)*cos(3*a)*sin(e)*(cos(e))^3;
a24(a,e) = sqrt(35/64)*cos(4*a)*(cos(e))^4;
// fifth order
a25(a,e) = sqrt(63/128)*sin(5*a)*(cos(e))^5;
a26(a,e) = sqrt(315/64)*sin(4*a)*sin(e)*(cos(e))^4;
a27(a,e) = sqrt(35/128)*sin(3*a)*(cos(e))^3*(9*(sin(e))^2-1);
a28(a,e) = sqrt(105/16)*sin(2*a)*sin(e)*(cos(e))^2*(3*(sin(e))^2-1);
a29(a,e) = sqrt(15/64)*sin(a)*cos(e)*(21*(sin(e))^4-14*(sin(e))^2+1);
a30(e) = 1/8*(63*(sin(e))^5-70*sin(e)^3+15*sin(e));
a31(a,e) = sqrt(15/64)*cos(a)*cos(e)*(21*(sin(e))^4-14*(sin(e))^2+1);
a32(a,e) = sqrt(105/16)*cos(2*a)*sin(e)*(cos(e))^2*(3*(sin(e))^2-1);
a33(a,e) = sqrt(35/128)*cos(3*a)*(cos(e))^3*(9*(sin(e))^2-1);
a34(a,e) = sqrt(315/64)*cos(4*a)*sin(e)*(cos(e))^4;
a35(a,e) = sqrt(63/128)*cos(5*a)*(cos(e))^5;
// sixth order
a36(a,e) = 1/16*sqrt(231/2)*sin(6*a)*(cos(e))^6;
a37(a,e) = 3/8*sqrt(77/2)*sin(5*a)*sin(e)*(cos(e))^5;
a38(a,e) = 3/16*sqrt(7)*sin(4*a)*(cos(e))^4*(11*(sin(e))^2-1);
a39(a,e) = 1/8*sqrt(105/2)*sin(3*a)*sin(e)*(cos(e))^3*(11*(sin(e))^2-3);
a40(a,e) = 1/16*sqrt(105/2)*sin(2*a)*(cos(e))^2*(33*(sin(e))^4-18*(sin(e))^2+1);
a41(a,e) = 1/16*sqrt(21)*sin(a)*sin(2*e)*(33*(sin(e))^4-30*(sin(e))^2+5);
a42(e) = 1/16*(231*(sin(e))^6-315*(sin(e))^4+105*(sin(e))^2-5);
a43(a,e) = 1/16*sqrt(21)*cos(a)*sin(2*e)*(33*(sin(e))^4-30*(sin(e))^2+5);
a44(a,e) = 1/16*sqrt(105/2)*cos(2*a)*(cos(e))^2*(33*(sin(e))^4-18*(sin(e))^2+1);
a45(a,e) = 1/8*sqrt(105/2)*cos(3*a)*sin(e)*(cos(e))^3*(11*(sin(e))^2-3);
a46(a,e) = 3/16*sqrt(7)*cos(4*a)*(cos(e))^4*(11*(sin(e))^2-1);
a47(a,e) = 3/8*sqrt(77/2)*cos(5*a)*sin(e)*(cos(e))^5;
a48(a,e) = 1/16*sqrt(231/2)*cos(6*a)*(cos(e))^6;
// seventh order
a49(a,e) = 1/32*sqrt(429)*sin(7*a)*(cos(e))^7;
a50(a,e) = 1/16*sqrt(3003/2)*sin(6*a)*sin(e)*(cos(e))^6;
a51(a,e) = 1/32*sqrt(231)*sin(5*a)*(13*(sin(e))^2-1)*(cos(e))^5;
a52(a,e) = 1/16*sqrt(231)*sin(4*a)*(13*(sin(e))^3-3*sin(e))*(cos(e))^4;
a53(a,e) = 1/32*sqrt(21)*sin(3*a)*(143*(sin(e))^4-66*(sin(e))^2+3)*(cos(e))^3;
a54(a,e) = 1/16*sqrt(21/2)*sin(2*a)*(143*(sin(e))^5-110*(sin(e))^3+15*sin(e))*(cos(e))^2;
a55(a,e) = 1/32*sqrt(7)*sin(a)*(429*(sin(e))^6-495*(sin(e))^4+135*(sin(e))^2-5)*cos(e);
a56(e) = 1/16*(429*(sin(e))^7-693*(sin(e))^5+315*(sin(e))^3-35*sin(e));
a57(a,e) = 1/32*sqrt(7)*cos(a)*(429*(sin(e))^6-495*(sin(e))^4+135*(sin(e))^2-5)*cos(e);
a58(a,e) = 1/16*sqrt(21/2)*cos(2*a)*(143*(sin(e))^5-110*(sin(e))^3+15*sin(e))*(cos(e))^2;
a59(a,e) = 1/32*sqrt(21)*cos(3*a)*(143*(sin(e))^4-66*(sin(e))^2+3)*(cos(e))^3;
a60(a,e) = 1/16*sqrt(231)*cos(4*a)*(13*(sin(e))^3-3*sin(e))*(cos(e))^4;
a61(a,e) = 1/32*sqrt(231)*cos(5*a)*(13*(sin(e))^2-1)*(cos(e))^5;
a62(a,e) = 1/16*sqrt(3003/2)*cos(6*a)*sin(e)*(cos(e))^6;
a63(a,e) = 1/32*sqrt(429)*cos(7*a)*(cos(e))^7;
\end{lstlisting}